\newpage
\section*{Willkommen zur FOSSGIS-Konferenz 2023 in Berlin!}\label{welcome}
Die Abkürzung { FOSSGIS} steht für {\bfseries f}reie und {\bfseries O}pen"={\bfseries S}ource"={\bfseries S}oftware für {\bfseries G}eo{\bfseries i}nformations{\bfseries s}ysteme.
Die FOSSGIS-Konferenz 2023 wird vom gemeinnützigen FOSSGIS e.V., der
OpenStreetMap"=Community und der Humboldt-Universität zu Berlin
veranstaltet.
Ziel der jährlich stattfindenden Konferenz ist die Verbreitung von freier,
quelloffener Software für Geoinformationssysteme. In den nächsten vier Tagen
haben Sie die Gelegenheit, sich mit Entwickler:innen und anderen Anwender:innen
auszutauschen und \mbox{neueste} Informationen zu Anwendungen und
Arbeitsmöglichkeiten zu erhalten.

\section*{Anwender- und Expert:innentreffen, Birds of a Feather}
Die FOSSGIS-Konferenz ist eine Communityveranstaltung.
Die gesamte Konferenz über stehen zwei Räume für Anwender- und Expert:innentreffen oder spontan organisierte
Treffen Gleichgesinnter (Birds of a Feather), u.\,ä.
zur Verfügung. Eigene Sessions können Sie an der Pinnwand im Foyer selbst eintragen.
\pagebreak

\section*{Abendveranstaltung am Mittwoch}\label{schwaetzli}
Traditionell findet am ersten Abend der FOSSGIS-Konferenz die
Abendveranstaltung statt, auch Social Event genannt. Der Eintritt
ist im FOSSGIS-Konferenz-Ticket enthalten. Eine Anmeldung ist erforderlich.
Die Abendveranstaltung wird am Konferenzstandort im Erwin-Schrödinger-Zentrum
ab {\bfseries 18:30 bis 22:00 Uhr} stattfinden.

\section*{Mapathon mit Ärzte ohne Grenzen am Freitag und Samstag}
Ärzte ohne Grenzen lädt im Rahmen der FOSSGIS Konferenz 2023 zu einem Mapathon ein. Die Initiative hat das Ziel die Erstellung und Vervollständigung von Kartenmaterial zu unterstützen, welches die Hilfe für Menschen in Krisengebieten erleichtern kann. Es wird eine Einführung geben. Weitere Informationen sind hier zu finden. FOSSGIS-Teilnehmende sind eingeladen, mitzumachen, auch wenn sie noch nie gemappt haben.
Termine: {\bfseries Freitag, 17.00 bis 20.00 Uhr} und {\bfseries Samstag, 11.00 bis 14.00 Uhr}. Bitte melden Sie sich über den Anmeldelink auf der Konferenzwebseite an.
\pagebreak

\section*{Exkursionen}
\subsection*{Kartenabteilung der Staatsbibliothek zu Berlin}
Von den Sektionskarten von Balbi und der Preußischen Uraufnahme zu digitalen Kartendaten.
Am {\bfseries Freitagnachmittag} und {\bfseries Samstagvormittag} werden Führungen durch die Karten\-abteilung der Staatsbibliothek zu Berlin im Haus Unter den Linden angeboten. Anmeldung erforderlich.

\subsection*{Campus Adlershof/WISTA-Gelände}
Die FOSSGIS 2023 findet auf dem Gelände des Wissenschafts- und Wirtschaftsstandort Adlershof (WISTA) statt. Dort existieren noch mehrere technische Denkmale, wie beispielsweise der Trudelturm, die an den Beginn der Luftfahrtindustrie auf dem Campus erinnern. Zu sehen sind aber auch moderne Forschungseinrichtungen, Gründer- und Technologiezentren, die auf die heutige Entwicklung als Zukunftsort für Forschung und Innovation verweisen. In einer kleinen, etwa 60-minütigen Führung können wir sowohl dieser Geschichte als auch den neuen Trends nachstöbern und mehr über den Standort Adlershof erfahren.
Die Exkursion startet am {\bfseries Freitag} um {\bfseries 16:30 Uhr} (nach dem Sektempfang) vor dem Haupteingang des Erwin-Schrödinger-Zentrums. Anmeldung erforderlich.

\section*{Rahmenprogramm am Donnerstag}
\subsection*{Gruppenfoto}
Auch in diesem Jahr wollen wir uns das Gruppenfoto nicht entgehen lassen und laden Sie ein am {\bfseries Donnerstag} in der {\bfseries Nachmittagspause} zum gemeinsamen Gruppenfoto am Haupteingang des Erwin-Schrödinger-Zentrums ein.

\subsection*{Treffen der Freiberufler}
Am {\bfseries Donnerstag} werden sich um {\bfseries 17:45 Uhr} die Freiberufler aus dem FOSSGIS-Bereich im Seminarraum 1\textquotesingle 306 zum gemeinsamen Austausch treffen.

\subsection*{Mitgliederversammlung des FOSSGIS e.\,V.}
Am {\bfseries Donnerstag} sind alle Mitglieder und Gäste ab {\bfseries 18.00 Uhr} herzlich eingeladen, an der Mitgliederversammlung teilzunehmen und sich zu beteiligen. Der FOSSGIS e.\,V. lädt zum Diskutieren, Kennenlernen, Abstimmen und zu Neuwahlen ein. Es wird Getränke und Pizza für alle geben. Der Verein freut sich über zahlreiches Erscheinen.

\section*{Rahmenprogramm am Freitag}
\subsection*{Jeopardy-Quiz}
Am {\bfseries Freitag} gibt es vor dem Abschluss des reguläres Konferenzprogramms um {\bfseries 14.30 Uhr} das nunmehr legendäre und sehr humorvolle Quiz in Form des FOSSGIS-Jeopardy mit Hannes und Tobia.

\subsection*{Sektempfang am FOSSGIS-Stand}
Alle Mitglieder des FOSSGIS-Vereins, Freunde und Interessierte sind am {\bfseries Freitag} ab {\bfseries 16.00 Uhr} herzlich zum Sektempfang zum Ausklang der FOSSGIS 2023 am FOSSGIS-Vereins-Stand eingeladen.

\subsection*{OSM-Event am Freitagabend}
Für alle, die am {\bfseries Freitagabend} noch in der Stadt sind und/oder am OSM-Event teilnehmen möchten gibt es um {\bfseries 19/19:30 Uhr} ein gemeinsames Treffen im Restaurant Greek Food Olympia, Rudower Chaussee 5a in 12489 Berlin-Adlershof. Jeder zahlt seine Rechnung selbst.

\small
\newpage
\label{platinsposoren}
\include{sponsorentexte/001-camptocamp}
\newpage
\include{sponsorentexte/002-wheregroup}
\newpage
\include{sponsorentexte/003-humboldt-uni}
\newpage
\include{sponsorentexte/004-technologiestiftung_berlin}
\newpage
\include{sponsorentexte/101-bkg}
\newpage
\include{sponsorentexte/102-opengis}
\normalsize

